\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Les vecteurs (sujet savoir-faire 2 (corrigé))} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\exods\\

\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Colinéarité}{
C'est une notion essentielle car grâce à elle, on pourra résoudre des problèmes de géométrie tels que le parallélisme de droites, l'alignement de points, ..... C'est donc un outil très important en géométrie.\\
Pour montrer que deux vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$  sont colinéaires, on montre qu'il existe un réel $k$ (ou un réel $k'$) tel que $\vec{v}=k\times \vec{u}$ (ou $\vec{u}=k'\times \vec{v}$).\\
Si on a les coordonnées des vecteurs dans un repère, ces égalités traduisent le fait que les coordonnées des deux vecteurs sont proportionnelles. Autrement dit, on peut regarder si le déterminant des vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ est nul.   }
\end{minipage}~\\
~\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $\bullet$
  \begin{minipage}{10cm}
   \begin{eqnarray*}
                  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                    \vec{u}-3\vec{v}&=&\vec{v}  \\
                    \vec{u} &=& 3\vec{v}+\vec{v} \\
                    \vec{u} &=& 4\vec{v}
                  \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Explication}{
On écrit le vecteur $\vec{u}$ en fonction du vecteur $\vec{v}$ (ou l'inverse).  }
\end{minipage}~\\
~\\
On obtient une relation du type $\vec{u}=k\times \vec{v}$ avec $k=4$. Ainsi, les vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont colinéaires.\\[1em]

\begin{minipage}{10cm}
$\bullet$ Des égalités $\vec{u}=10\Vect{AB}$ et $\vec{v}=-2\Vect{AB}$, on déduit $\vec{u}=-5\vec{v}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Explication}{
$\vec{u}=10\Vect{AB}=-5\times(\underbrace{-2\Vect{AB}}_{\vec{v}})=-5\vec{v}$. }
\end{minipage}~\\
~\\
Par conséquent les vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont colinéaires.\\[2em]

\begin{minipage}{10cm}
$\bullet$ D'après les coordonnées des vecteurs, on voit que $\vec{u}=-2\times \vec{v}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Autrement}{
Si vous n'arrivez pas à le voir (c'est dommage, mais bon...), on peut toujours calculer la différence des produits en croix :\\$4\times (-3)-(-6)\times 2=-12+12=0$.\\
Cette différence est nulle donc ... }
\end{minipage}~\\
~\\[2em]
 \begin{minipage}{10cm}
  \item  L'égalité vectorielle $\Vect{AB}+2\Vect{AC}=\vec{0}$ s'écrit $\Vect{AB}=2\Vect{AC}$. \\
  Cette dernière égalité prouve que les vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AC}$ sont colinéaires.
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Remarque}{
Ainsi, on prouve que les points $A$, $B$ et $C$ sont alignés. Vous pouvez faire une figure si vous voulez !}
\end{minipage}~\\
~\\
\end{enumerate}


\newpage

\exods\\

\begin{minipage}{9cm}
   \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Et pourtant !}{
On a l'impression que les points sont alignés.}
\end{minipage}~\\
~\\
$\bullet~~$ On calcule les coordonnées du vecteur $\Vect{AB}$ :\\
$\begin{pmatrix}
                                                       x_B- x_A\\
                                                       y_B- y_A\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     1-(-1,5) \\
                                                                     0,5-(-1,5) \\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                    2,5 \\
                                                                     2 \\
                                                                   \end{pmatrix}$\\[1em]
         $\bullet~~$ On calcule les coordonnées du vecteur $\Vect{AC}$ :\\
$\begin{pmatrix}
                                                       x_C- x_A\\
                                                       y_C- y_A\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     3-(-1,5) \\
                                                                     2-(-1,5) \\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                    4,5 \\
                                                                     3,5 \\
                                                                   \end{pmatrix}$\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=1cm,yunit=1cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-3.2,-3.2)(3.2,3.2)
\multido{\n=-3+0.5}{13}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-3)(\n,3)}
\multido{\n=-3+0.5}{13}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-3,\n)(3,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1,Dx=1]{->}(0,0)(-2.99,-2.99)(3.01,3.01)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1.5,-1.5)(1,0.5)(3,2)
\uput[d](-1.5,-1.5){\scriptsize$A$}
\uput[u](1,0.5){\scriptsize$B$}
\uput[u](3,2){\scriptsize$C$}
\end{pspicture*}
\end{center}

\end{minipage}

\begin{minipage}{10cm}
$\bullet~~$ On regarde si les vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AC}$ sont colinéaires. \\
Le déterminant des vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AC}$ est :

$$2,5\times 3,5-2\times 4,5=-0,25\neq 0$$
\end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Explication}{
Pour tester la colinéarité, on calcule le déterminant des vecteurs. Pensez-y quand on a les coordonnées !}
\end{minipage}~\\
~\\[2em]
Ainsi, les vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AC}$ ne sont pas colinéaires (ils n'ont pas la même direction). On en déduit que les points $A$, $B$ et $C$ ne sont pas alignés.


\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{minipage}{9cm}
   \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{On confirme}{
On a l'impression que les droites sont parallèles.}
\end{minipage}~\\
~\\
$\bullet~~$ On calcule les coordonnées du vecteur $\Vect{EF}$ :\\
$\begin{pmatrix}
                                                       x_F- x_E\\
                                                       y_F- y_E\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     0-2 \\
                                                                     2,5-4 \\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                   -2 \\
                                                                     -1,5\\
                                                                   \end{pmatrix}$\\[1em]
         $\bullet~~$ On calcule les coordonnées du vecteur $\Vect{GH}$ :\\
$\begin{pmatrix}
                                                       x_H- x_G\\
                                                       y_H- y_G\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     -1-3 \\
                                                                     -1-2\\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                    -4 \\
                                                                     -3 \\
                                                                   \end{pmatrix}$\\
                                                                   On constate que $\Vect{GH}=2\Vect{EF}$.\\
                                                                   Les vecteurs $\Vect{EF}$ et $\Vect{GH}$ sont colinéaires et donc les droites $(EF)$ et $(GH)$ sont parallèles.
\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=1cm,yunit=1cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2.2,-2.2)(4.2,5.02)
\multido{\n=-2+0.5}{16}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-2)(\n,5)}
\multido{\n=-2+0.5}{16}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-2,\n)(4,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1,Dx=1]{->}(0,0)(-1.99,-1.99)(4.01,5.01)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[d](2,4){\scriptsize$E$}
\uput[ul](0,2.5){\scriptsize$F$}
\uput[u](3,2){\scriptsize$G$}
\uput[u](-1,-1){\scriptsize$H$}
\def\f{0.75*x+2.5}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=500,linewidth=1.25pt, linecolor=red]{-2}{4}{\f}
\def\g{0.75*x-0.25}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=500,linewidth=1.25pt, linecolor=red]{-2}{4}{\g}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](2,4)(0,2.5)(3,2)(-1,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}






\end{document}














